**聖若翰·喇沙**，或稱**聖若翰洗者喇沙**（，）[法國教士](../Page/法國.md "wikilink")、[教育家和改革者](../Page/教育家.md "wikilink")，[天主教組織](../Page/天主教.md "wikilink")[喇沙會的創辦人](../Page/喇沙會.md "wikilink")。他是一位[罗马天主教会尊奉的](../Page/罗马天主教会.md "wikilink")[圣人](../Page/圣人.md "wikilink")，是[教师的](../Page/教师.md "wikilink")[主保圣人](../Page/主保圣人.md "wikilink")。

他致力為貧窮的學生提供免費的教育。在過程中，他為[法國的教育實踐立下了標準](../Page/法國.md "wikilink")，寫下很多具有創見的反思、答問錄、禮儀指導和其他教學資源，也帶起了18至19世紀很多專事教育的宗教團體。

## 早年生活

喇沙于1651年4月30日生于[法国兰斯一个富裕的家庭](../Page/法国.md "wikilink")，是家中最大的孩子。\[1\]喇沙在11岁时[剃髮出家](../Page/剃发礼.md "wikilink")，當他只有15歲的時候，就已被任命為[蘭斯](../Page/蘭斯.md "wikilink")[座堂的](../Page/座堂.md "wikilink")[詠禱司鐸](../Page/詠禱司鐸.md "wikilink")。1669年7月10日，喇沙被送往学习，并在那里取得了[艺术](../Page/艺术.md "wikilink")[学士学位](../Page/学士.md "wikilink")。当他完成了他的[古典学](../Page/古典学.md "wikilink")、[文学还有](../Page/文学.md "wikilink")[哲学课程后](../Page/哲学.md "wikilink")，他被送往[巴黎进入](../Page/巴黎.md "wikilink")学习，时在1670年10月18日。不幸的是，他的双亲接连去世，他的母亲于1671年7月19日去世，父亲于1672年4月9日去世。喇沙被迫于1672年4月19日离开学校，并支撑起自己的家庭，承担起教育自己四个弟弟和两个妹妹的责任，那时他还只有21岁。

在1678年4月9日，27岁的喇沙完成了他的神学课程，并正式升為[神父](../Page/神父.md "wikilink")。兩年之後，他獲得了[神學](../Page/神學.md "wikilink")[博士學位](../Page/博士.md "wikilink")。\[2\]

喇沙具有纯净的品德，有文化的头脑，卓越的行动力，并能将个人的成功很好地在谦卑与对他人的温柔中平衡好。\[3\]喇沙在外貌上也具有领袖气质，高高的个子，蓝色的、目光锐利的双眼，以及宽阔的额头。\[4\]

不久之後，喇沙放棄了在蘭斯的詠禱司鐸職務，創立了一個專注教育的宗教會社，並在一個特別寒冷的冬天把自己的所有的財產分發給窮人。

## 圣婴耶稣修女会

喇沙在[教育事业上的成就是一点一点地积累起来的](../Page/教育.md "wikilink")，甚至在起初他都没有考虑过会为此倾尽一生。在他那个时代，社会上[贫富不均的现象十分严重](../Page/贫富不均.md "wikilink")。若翰·喇沙相信教育能给人们希望与机会，有尊严和自由地过更好的生活。\[5\]

那时，刚成立的是一个致力于为病患服务、为贫穷女孩提供教育的宗教团体。喇沙在修会的建立中帮了他们很多，并作为他们的[小堂](../Page/小堂.md "wikilink")[司铎与听](../Page/司铎.md "wikilink")[告解司铎](../Page/告解.md "wikilink")。在此过程中，他于1679年认识了教育家。\[6\]日后，帮助Adrian
Nyel在他家乡为穷人们建立一座学校这件事，成为了他一生为教育事业付出的开始。\[7\]\[8\]

## 基督学校修士会

[Église_Saint-Jean-Baptiste-de-la-Salle_(Paris)_15.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Église_Saint-Jean-Baptiste-de-la-Salle_\(Paris\)_15.jpg "fig:Église_Saint-Jean-Baptiste-de-la-Salle_(Paris)_15.jpg")

當時，教育都是以[家庭教師的形式向](../Page/家庭教師.md "wikilink")[貴族子女提供的](../Page/貴族.md "wikilink")，穷人孩子们的未来是渺茫的。喇沙被孩子们的困境深深地触动，下定决心将他自己的天赋和才华献给教育孩子上。

喇沙知道兰斯的教师们缺乏领导和训练，故此他自己越来越频繁地帮助他们。从1680年开始，他常常在自家里邀请教师们一起用餐，并鼓励、指导他们的工作。1681年，他更近了一步，他邀请教师们到他家里与他一起居住生活。这让他的家人和亲戚们感到震惊，因为在当时不同社会阶层间的接触是不被容许的。一年之后，他的房子在一次失败的[诉讼里被拍卖](../Page/诉讼.md "wikilink")，喇沙只好租了一个房子，于教师们搬到那里去住。\[9\]

借此机会，喇沙组建起一个新的宗教团体——基督教學校修士會，一般被稱為[喇沙會](../Page/喇沙會.md "wikilink")、喇沙修士會等。是第一個全由修士組成的[天主教組織](../Page/天主教.md "wikilink")。

[DeLasalle_Leger.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DeLasalle_Leger.jpg "fig:DeLasalle_Leger.jpg")

喇沙曾這樣寫道：“我曾經想像我要為學校和教員做的，不過是竭盡所能去挽留他們，並確保他們熱誠、專注於他們的工作……\[10\]的確，如果我想像到我對他們出於慈善的照顧，竟使我有責任和他們一起生活的話，我一定會放棄這個計劃……以智慧和沉著指引一切的天主，並不會強迫人改變想法。祂為了使我專注於學校的發展，長期潛移默化地改變著我，令我不能預見自己會做的事。”

喇沙的事业受到了来自[教会学权威方面的反对](../Page/教会学.md "wikilink")，他们反对以这种[平信徒做奉献的形式来组建免费学校](../Page/平信徒.md "wikilink")。教育机构也仇恨他创新型的教育方法与免费教育的理念。尽管如此，喇沙和会士们越过重重困难，在[法国全境都建立起学校](../Page/法国.md "wikilink")。\[11\]

1685年，喇沙于法国[兰斯开办了第一座通常意义上的](../Page/兰斯.md "wikilink")[师范院校](../Page/师范院校.md "wikilink")，為教師提供培訓。\[12\]

由于长久的持守[苦行与过度的工作](../Page/苦修.md "wikilink")，喇沙积劳成疾，于1719年[耶稣受难节逝世于](../Page/耶稣受难节.md "wikilink")[鲁昂附近的Saint](../Page/鲁昂.md "wikilink")
Yon，离他68岁生日仅差三周。\[13\]

## 列圣品

1900年5月24日，[教宗](../Page/教宗.md "wikilink")[良十三世封喇沙為](../Page/良十三世.md "wikilink")[聖人](../Page/基督教聖人.md "wikilink")，他的紀念節日在4月7日，而在喇沙會的機構則為5月15日。

1950年，教宗[庇護十二世宣告他為所有教師的](../Page/庇護十二世.md "wikilink")[主保聖人](../Page/主保聖人.md "wikilink")。

## 事业与遗产

喇沙是現代教育理論的創建者之一。

現在，[喇沙會在全球大約有](../Page/喇沙會.md "wikilink")6000名修士和75,000名世俗和宗教人員，在84個國家、1000間教育機構擔任教師、輔導員和其他教職，為900,000多位學生提供教育，把創辦人喇沙的事業延續到21世紀。\[14\]

[John_baptist_de_la_salle-relics.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:John_baptist_de_la_salle-relics.jpg "fig:John_baptist_de_la_salle-relics.jpg")

## 参见

  - [喇沙會](../Page/喇沙會.md "wikilink")

## 参考文献

## 扩展阅读

  - Salm FSC, Luke, *The Work Is Yours: The Life of Saint Jean Baptist
    de La Salle*, Christian Brothers Publications, 1989
  - Van Grieken FSC,George, "Touching the Hearts of the Students:
    Characteristics of Lasallian Schools", Christian Brothers
    Conference, 1999.
  - Koch, Carl; Calligan FSC, Jeffrey; Gros, Jeffrey, "John Baptist de
    La Salle: The Spirituality of Christian Education", Paulist Press,
    2004.
  - Calcutt FSC, Alfred, "De La Salle: A City Saint and the Liberation
    of the Poor Through Education", De La Salle Publications, Oxford.
    1993.

## 外部链接

  - [Virtual Pilgrimage of De La Salle's
    Life](http://www.dlsfootsteps.org/) official website
  - [De La Salle Christian Brothers worldwide](http://www.lasalle.org/)
    official website
  - [The Vocation of the Brothers](http://www.brothersvocation.org/)
    United States & Canada
  - [Complete works of St John Baptist de La
    Salle](https://web.archive.org/web/20100807182500/http://www.lasallian.info/template/page.cfm?id=151)
    PDF format
  - [Founder Statue in St Peter's
    Basilica](http://www.saintpetersbasilica.org/Statues/Founders/JohnBaptistdelaSalle/John%20de%20la%20Salle.htm)

[Category:喇沙會](../Category/喇沙會.md "wikilink")
[Category:主保聖人](../Category/主保聖人.md "wikilink")
[Category:法国教育家](../Category/法国教育家.md "wikilink")
[Category:法國天主教神父](../Category/法國天主教神父.md "wikilink")

1.  ["History", University of St. La
    Salle](http://www.usls.edu.ph/About%20Us/index.php?page=linkDetail&linkId=1019)


2.  [Graham, Matthias. "St. John Baptist de la Salle." The Catholic
    Encyclopedia. Vol. 8. New York: Robert Appleton Company, 1910. 2
    Feb. 2013](http://www.newadvent.org/cathen/08444a.htm)

3.
4.
5.
6.  ["John Baptist de La Salle: His Life and Times", *Signs of Faith*,
    Winter 2000, De La Salle
    Institute](http://delasalle.org/resources/resources-signs-of-faith/sof_fall00/f00life.htm)


7.
8.  R. Wanner *Claude Fleury (1640-1723) as an Educational
    Historiographer* 1975 "No survey of French education in the
    seventeenth century would be complete without reference to the
    educational work of Jean-Baptiste de La Salle. Beginning in 1679, de
    La Salle opened a series of charity schools under the direction of a
    group of religious men he founded, called the Institute of the
    Brothers of the Christian Schools or simply the Christian Brothers."

9.
10.
11. ["The saint who showed a revolutionary fervour for educating the
    poor", Catholic Herald, 9
    April 2013](http://www.catholicherald.co.uk/spirituallife/saintoftheweek/2013/04/09/the-saint-who-showed-a-revolutionary-fervour-for-educating-the-poor/)

12. ["Discover the Priesthood", Diocese of Jefferson City,
    Missouri](http://www.discoverthepriesthood.org/Prayer/StLaSalle.html)


13.
14. ["Discover the Priesthood", Diocese of Jefferson City,
    Missouri](http://www.discoverthepriesthood.org/Prayer/StLaSalle.html)